# Motores de Búsqueda, Abierto no es libre, publicado no es público: ¡La gratuidad en línea es una estafa!

## Ippolita

![](media/search-engines.png)

Varios años han pasado desde que Ippolita comenzó a hacer la distinción
entre la apertura al "mercado libre", preconizada por los gurús del
movimiento *open source* y la libertad que el movimiento del software
libre sigue poniendo como base de su visión de los mundos numéricos.
El software libre es una cuestión de libertad, no de precio.  Hace diez
años, hubiéramos podido pensar que el problema sólo afectaba a las
geeks y otras nerds.  Hoy es evidente que nos toca a todas.  Los grandes
intermediarios numéricos se convirtieron en los ojos, orejas o, por lo
menos, en las gafas de todas las usuarias de Internet, incluso las que
sólo se conectan con su móvil.

Arriesgándonos a parecer groseras, queremos insistir en este punto:
la única vocación del Open Source es definir los mejores medios para
difundir un producto de una forma *open*, es decir abierta, dentro de
una perspectiva puramente interna a la lógica del mercado.

El aspecto de la actitud hacker que nos gusta, a saber: el acercamiento
lúdico y el intercambio entre iguales, ha sido contaminado por una
lógica de trabajo y de explotación del tiempo con fines de lucro y no
de bienestar personal y colectivo.

El alboroto con las monedas electrónicas distribuidas (o cripto-monedas)
como Bitcoin, no hace más que reforzar esta afirmación.  En vez de jugar
en los intersticios para ampliar los espacios y los grados de libertad y
de autonomía, en vez de construir nuestras propias redes autogestionadas
para satisfacer nuestras necesidades y nuestros deseos, nos hundimos en
la supuesta moneda, desperdiciamos energía e inteligencia en unas muy
clásicas "pirámides Ponzi" en las que los primeros ganarán a costa
de las que les siguen.

Desde el punto de vista de la soberanía, estamos aún en el marco
trazado por la delegación tecnológica de la confianza que empezó
hace siglos: (¿ya?) no tenemos ninguna confianza en los Estados, en las
instituciones, en las grandes empresas, etc.  Tanto mejor: *Ars longa,
vita brevis*: es muy tarde y hay muchas cosas más interesantes que hacer.
Desgraciadamente, en vez de tejer con paciencia redes de confianza por
afinidad, confiamos en las Máquinas[^1], incluso cada vez más en las
Mega-máquinas que se encargan de gestionar esta falta de confianza
con sus algoritmos *open*: sólo hace falta creer en ellos.  Sólo se
necesita tener fe en los Datos y revelar todo a las plataformas sociales,
confesar nuestros más íntimos deseos y los de nuestras seres queridas,
para contribuir así en la construcción de una red única (propiedad
privada de algunas grandes empresas).

Los Gurús del Nuevo Mundo 2.0 nos han adiestrado bien en los rituales
de confianza.  Un Jobs[^2], vestido todo de negro, blandiendo un blanco
y puro objeto del deseo (un iPod por ejemplo), hubiera podido decir
antaño, en el altar-escena de los "Apple Keynotes": "Tomad [tecnología
patentada] y comed: esto es mi cuerpo entregado a todos vosotros".
Pero si intentamos estar atentas a la calidad y la procedencia de lo
que comemos, ¿por qué no estar atentos también a las herramientas y
prácticas de comunicaciones?

El análisis de Google como paladín de los nuevos intermediarios
numéricos que Ippolita hizo en el ensayo "El lado oscuro de Google"[^3],
se desarrollaba en la misma óptica.  Lejos de ser un mero motor de
búsqueda, el gigante de Mountain View anunció desde su nacimiento
una clara actitud hegemónica en su intento cada vez más logrado de
"organizar todos los conocimientos del mundo".

Queríamos evidenciar como la lógica *open-abierta*, combinada con
la concepción de excelencia universitaria californiana (de Stanford
en particular, cuna del anarcocapitalismo), veía en el lema informal
"Don't be evil"[^4], la excusa para dejarse corromper al servicio
del capitalismo de la abundancia, del turbo-capitalismo ilusorio,
del crecimiento ilimitado (sexto punto de la filosofía de Google: "*es
posible ganar dinero sin vender su alma al diablo*"[^5]).  Les gustarían
hacernos creer que más, más grande, más rápido (*more, bigger,
faster*) es siempre mejor; que estar cada vez más conectadas nos hace
cada vez más libres; que dar a Google nuestras "intenciones de búsqueda"
nos permitirá no sentir más el peso de la elección, porque el botón
"Voy a tener suerte" nos llevará directamente a una fuente donde saciar
nuestra sed de conocimientos...

Pero estas promesas se cumplen cada vez menos.  Tenemos cada vez más
hambre de información.  La sed de novedades se ha vuelto inagotable.  La
satisfacción es tan fugaz que no podemos parar de buscar una y otra vez.
Por su tamaño, el rey de los motores de búsqueda ha caído en la
inutilidad disfuncional y se ha vuelto una molestia, incluso una fuente
de adicción.  La terminología de Ivan Illich funciona aquí: a partir del
momento en que la sociedad industrial, en aras de la eficacia, hace
institucional un medio (herramienta, mecanismo, organismo) para llegar a
un objetivo, este medio tiende a crecer hasta sobrepasar un límite que
le convierte en disfuncional y perjudica al objetivo que supuestamente
persigue.  Tanto como el automóvil perjudica a los transportes, la
escuela a la educación y la medicina a la salud, la herramienta
industrial Google se vuelve contraproducente y aliena a la ser humana y
a la sociedad en su conjunto.

Claro está que lo que vale para Google también vale para otros
*monopolios radicales* en actividad: Amazon en la distribución, Facebook
en la gestión de relaciones interpersonales, etc.  Además cada servicio
2.0 tiende a desarrollar sus motores y herramientas de búsqueda
internas dando la impresión que el mundo, en toda su complejidad,
está al alcance de un clic.

Con los smartphones esta superposición se hace todavía más evidente:
si usamos Android, el sistema operativo *made in Google*, nos vemos
totalmente ensimismadas en la visión del mundo de Google.  Todo lo
que podemos buscar y encontrar pasa por defecto por ellos.  En todos
los casos nos encontramos con la misma dinámica.  Su mejor apóstol es
Facebook y su mundo en el que todo se publica, se comparte, se expone,
etc.  Sin embargo nada es público, todo es privado.  Tenemos cada vez
menos control sobre los datos que producimos con nuestras búsquedas,
todos los "me gusta", los post, los tags, los tweets.  Lejos de ser
soberanas, sólo somos las sujetas de los principios enunciados por
la plataforma a la que confiamos (literalmente: confiamos en ella)
nuestros datos.  Sin querer entrar en un debate jurídico, en el que
no estaríamos nada cómodas[^6], bastaría con recordar que nadie lee
realmente las Condiciones Generales de Uso (TOS, *Terms Of Service*) que
aceptamos cuando usamos estos servicios.  En estos mundos compartimentados
proliferan los reglamentos cada vez más prescriptivos cuyos principios
llevan lo políticamente correcto hasta su exceso[^7].

La multiplicación de reglas que nadie conoce va acompañada con la
multiplicación de funcionalidades (*features*) que pocas usan.  De todas
formas, nadie podría realmente decir cómo éstas se ponen en marcha
"en exclusividad, para todo el mundo" o bien por ignorancia o pereza
o bien debido a prohibiciones entrecruzadas de NDA (*Non-Disclosures
Agreement*), Patentes, Trademarks, Copyrights.

El tipo de soberanía que le gusta a Ippolita es la autonomía, el
hecho de "dictarse sus propias reglas".  Si las reglas no son conocidas,
la autonomía es imposible.  Sólo empezamos a entender cómo funciona
la *Filter Bubble*: la práctica del perfilaje en línea.  La "burbuja"
de los resultados personalizados nos adentra en una zona de heteronomía
permanente que se alarga constantemente y en la que las elecciones son
la exclusividad de los Algoritmos Soberanos.  Por supuesto, no se trata
de una obligación, estamos totalmente libres de nutrir la soberanía
algorítmica con todos nuestros movimientos en línea y muchas veces lo
hacemos con entusiasmo.  Representa la promesa de libertad automatizada:
publicidades contextuales y estudio de los sentimientos de las usuarias,
para que cada una reciba un anuncio personalizado, a su medida, del
producto para comprar en un clic y deshacerse de él, lo más rápido
posible, para poder comprar otra cosa.

Nosotras, las usuarias, somos entonces consumidoras a las que deben
conocer perfectamente para poder prever y satisfacer nuestros "vicios"
con objetos enseguida obsoletos.  Recordamos que el perfilaje es un
producto de la criminología.  Seguir su lógica, incluso con fines
mercantiles, es *relacionarse con la otra* como con una criminal.

En este punto Google supo adelantarse.  Su motor de búsqueda se basa en
el *Page Ranking*.  Al principio, cada enlace entrante en un sitio se
consideraba como la expresión de un voto de preferencia; los resultados
se basaban en lo que había "votado" la "mayoría".  Muy rápido, los
algoritmos se modificaron con filtros contextuales[^8].  A través de los
resultados del algoritmo global de *top rank* y a partir de los datos
que vienen del perfilaje de la usuaria (búsquedas anteriores, historial
de navegación, etc.), una verdadera ideología de la transparencia
apareció[^9].  Y sólo se puede materializar despojando literalmente a
las personas y entregando su interioridad (o por lo menos, lo que emana
de ellas a través de la máquina) a un sistema en línea.  Estos
contenidos se acumulan con procesos de *tracking*[^10] y se reparten en
secciones cada vez más finas para llevar a cada internauta un
servicio-producto a medida, que responde en tiempo real a las
preferencias que ha expresado.

La cuestión del perfilaje se ha vuelto noticia desde los "escándalos"
de PRISM y compañía (¿Alguien recuerda Echelon?[^11]).  Una mayoría
aplastante de usuarias de los servicios 2.0, dentro de los cuales se
encuentran los motores de búsqueda, aceptan sus parámetros por defecto.
Cuando hay modificaciones[^12], casi todas las usuarias guardan la nueva
configuración.  Lo llamamos el poder "por defecto": la vida en línea
de millones de usuarias puede ser totalmente transformada, simplemente
haciendo algunos ajustes.

¡Esto es el lado oscuro de los sistemas de perfilaje!  Es posible que
un día, al entrar su nombre y su contraseña, encuentre cambiada la
organización del espacio de su cuenta personal, un poco como si entrando
en casa la decoración hubiera cambiado y los muebles ya no estuvieran
en su sitio.  Siempre tenemos que tener esto en mente cuando hablamos de
tecnología para todas, es decir para la masa: aunque nadie quiere formar
parte de ella, cuando usamos estas herramientas comerciales y gratuitas
somos la masa.  Y nos sometemos al poder "por defecto": esto implica
que cuando cambian el por defecto, se fija nuestra "diversidad", porque
nuestra elección del cambio está registrada en nuestro perfil[^13].

La *Pars Destruens*, es por supuesto la más sencilla a desarrollar.
No es demasiado difícil articular críticas radicales.  Por otra parte,
el mero hecho de sentir la necesidad de encontrar alternativas a los
motores de búsqueda disponibles ahora no garantiza para nada llegar a un
resultado satisfactorio.  La navegación encriptada, que enseñamos en
nuestras formaciones para la autodefensa numérica, es un buen indicio
para poder valorar la calidad de nuestras investigaciones y de nuestra
relación a la red en general.

Podríamos rellenar páginas y páginas explicando el uso de tal o cual
extensión de Firefox[^14] que ayude a esquivar el rastreo, bloquee las
publicidades o impida a las menores entrar en sitios "peligrosos" (según
nuestro parecer de adultas-madres-educadoras a menudo engañadas por la
retórica reaccionaria de la "red peligrosa").  Se pueden borrar todas
las cookies y los LSO (*Localised Shared Object*), se puede conectar
de manera anónima con VPN (*Virtual Private Networks*), encriptar
cada comunicación, usar TOR y otras herramientas aún más potentes,
de manera que Google & Co no sepan nada de nosotras.

Sí, pero...  si intento protegerme más, entonces me diferencio más
de la masa y es más fácil reconocerme.  Si mi navegador está lleno de
extensiones para eludir el perfilaje, hacerme anónima y encriptar y si
sólo uso un sistema operativo muy concreto GNU/Linux para conectarme a
la red (¿Qué sabor? Ubuntu, Debian, Arch, Gentoo, from scratch, etc.
*¡Siempre habrá alguien más "puro"*!), de forma paradójica me
reconocen más fácilmente que cualquier internauta que usa sistemas
menos complejos y más difundidos[^15].

El cifrado provoca también muchas críticas, sobre todo porque se basa en
el mismo principio de crecimiento ilimitado --siempre más potente,
siempre más rápido-- como el turbocapitalismo libertario.  Al aumentar
la potencia de cálculo y la velocidad de las redes, se aumenta la
eficiencia de los sistemas de cifrado, los más recientes; al mismo
tiempo los antiguos cerrojos se vuelven obsoletos con rapidez.

Este mecanismo de crecimiento-obsolescencia forma parte de una lógica
militar de ataque y defensa, de espionaje y contraespionaje.  No olvidemos
que se trata en principio de sistemas con fines militares y que también
está hecho para que el enemigo no pueda interceptar comunicaciones.
El cifrado es una buena práctica, sobre todo para las apasionadas de
informática a quienes les gustan los rompecabezas lógicos, pero el
enfoque no es satisfactorio.

La *Pars Construens* debería empezar por la aceptación humilde de que la
tecnología no es ni buena, ni mala, ni (¡de ninguna forma!) neutra.  El
uso de las tecnologías depende de las personas.  En sí, una tecnología,
incluso la mejor del mundo (¿pero según qué criterios?), no garantiza
estrictamente nada.  El enfoque metodológico que nos gusta proponer es
valorar, no el "¿qué?" (¿qué alternativas a los motores de búsqueda?)
sino el "¿cómo?": la manera con la que los instrumentos tecnológicos se
crean y se modifican a través de sus usos, los métodos con los que las
personas y los grupos se adaptan y cambian su propia manera de actuar.

Segunda aceptación con humildad: las cuestiones sociales son ante todo
cuestiones humanas, de relaciones entre las humanas, cada una en su
propio ámbito.  A pesar de la alta resolución de las pantallas táctiles,
a pesar de la velocidad casi instantánea de miles de millones de
resultados de los casi omnipotentes motores de búsqueda, la civilización
2.0 es muy similar a las que la precedieron, porque las seres humanas
siguen buscando la atención de sus semejantes.  Todavía necesitan comer,
dormir, mantener relaciones de amistad, dar un sentido al mundo al que
pertenecen.  Todavía se enamoran y tienen desengaños, sueñan y tienen
esperanza, se equivocan, se saquean, se hacen daño, se matan.

En pocas palabras, las seres humanas deben tener conciencia de la
finitud de su existencia en el tiempo (la imposibilidad por entender la
muerte) y en el espacio (el escándalo de la existencia de los demás y de
un mundo exterior), incluso en la era de los motores de búsquedas
objetivos y de las redes sociales numéricas.

¿Cómo estas consideraciones pueden ayudarnos a buscar mejor, es decir,
buscar de forma "diferente"?  La hegemonía de los motores de búsqueda
gigantes se basa en una acumulación de datos sin límite: es evidente
que es una cuestión de tamaño.  *Size matters*! ¡El tamaño sí que
importa! Todavía es posible una información y una búsqueda de fácil
manejo que fomente la realización de la libertad individual en una
sociedad dotada de herramientas eficientes.  De hecho, la conclusión
lógica para una crítica de la informática de la dominación consiste
en el reverso del «*small is beautiful*».

Las dimensiones tienen una importancia considerable.  Más allá de cierta
escala, una jerarquía es necesaria para gestionar las relaciones entre
las seres humanas y entre todas las seres en general, vivas o no.  Entre
las máquinas y protocolos, cables, membranas, procesos de almacenamiento
y de búsqueda.  ¿Pero quién controlará a los intermediarios?  Si
confiamos en herramientas-intermediario demasiado grandes para nuestras
búsquedas, hay que aceptar que se ponga en marcha una jerarquía de
dominación.  Todo es relativo y todo está "relacionado con".

Los conocimientos almacenados en lo que llamamos el "Big data"[^16]
son una quimera porque los conocimientos provechosos para las seres
humanas no están en el exterior y no son intercambiables; si pueden
ser objectivados, intercambiados, aprendidos, traducidos y compartidos,
los conocimientos son ante todo un proceso individual de imaginación.
Al contrario de la memoria totalmente irreflexiva de los instrumentos
numéricos, la identificación es un proceso en el que perdemos de
forma continua el conocimiento, en el que perdemos la memoria y la
reconstruimos, como nos reconstruimos en nuestros procesos vitales.
Si en vez de tener un número limitado de fuentes, en las cuales
seleccionamos nuestras rutas, creamos nuestra propia historia que contamos
y compartimos, decidimos sacar de una fuente ilimitada de datos y de
manera automatizada por sistemas de perfilaje, la relatividad cede el
paso para la homologación.  Así se nutren las Megamáquinas.

Éstas últimas crean relaciones de causa y efecto de tipo capitalista
o despótica.  Generan dependencia, explotación, impotencia de las
seres humanas reducidas a ser sólo consumidoras sometidas.  Y que esto
sea dicho una vez más a las partisanas de los *commons*: no es una
cuestión de propiedad porque:

> La propiedad colectiva de los medios de producción no cambia nada con
> este estado de cosas y sólo enriquece una organización despótica
> estalinista.  Illich lo opone al derecho de cada una de usar los
> medios de producción, en una "sociedad distendida", es decir, deseosa
> y no edípica.  Lo que quiere decir: el uso más extensivo de las
> máquinas por el mayor número de gente, la multiplicación de pequeñas
> máquinas y la adaptación de las grandes máquinas en pequeñas unidades,
> la venta exclusiva de elementos de máquinas que tienen que ser
> ensambladas por las usuarias-productoras, la destrucción de la
> especialización de los conocimientos y del monopolio profesional[^17].

La pregunta de siempre es: ¿Cómo hacer?  ¿Qué deseos tenemos respecto a
las tecnologías de búsqueda?  ¿Queremos *encontrar* de forma inmediata
o bien nos gustaría recorrer un camino?  Quizás queramos perdernos con
amigas o solas; puede que nos apetezca hundirnos en las profundidades
desconocidas y no fácilmente *compartibles* con un clic, un tag, un post.

Motores de búsqueda "en situación" asumen una perspectiva para nada
"objetiva" pero explícitamente "subjetiva", explicando el por qué y
el cómo.  ¡La multiplicación de los pequeños motores de búsqueda,
ahí está una posibilidad que se investiga poco!  Un criterio posible
para valorarlos podría ser su capacidad para dirigirse a un grupo
particular con exigencias particulares.  Esta aspiración minoritaria
implicaría lógicamente la voluntad para contestar no de una manera casi
instantánea a las búsquedas de todo el mundo, es decir, de una masa
sumisa al perfilaje, sino profundizar los límites de un conocimiento
siempre inacabado.

Esto conjuraría la puesta en marcha de las pretensiones totalitarias,
este famoso lado oscuro de la Ilustración y de todo los proyectos de
conocimiento global.

Recurrir a la valoración de los componentes de nuestra "red social" y no
sólo en línea, representa otra posibilidad increíblemente eficiente,
si el objetivo es el de crear una referencia fiable en un tema particular.
Se trataría entonces de elegir con cuidado a quien «dar su confianza».

La adopción de un estilo sobrio puede ser la alternativa más potente
para contrarrestar la proliferación de respuestas tecnológicas que
no hemos pedido nunca, pero de las cuales tenemos tantos problemas
para sustraernos.  Efectivamente, la imposición de la obsolescencia
programada también se aplica al campo de la investigación, empezando
por la equivalencia "a mayores cantidades, más calidad", fruto de una
ciega aplicación de la ideología del progreso a toda costa.  Tener gran
número de objetos, en el mundo 2.0, significa también tener acceso
a un número de resultados en crecimiento infinito y exponencial, cada
vez más cortados en función de nuestras preferencias, más o menos,
explícitamente ostentadas.  Siguiendo la misma lógica, se tendría que
tomar en cuenta la duración de un resultado: un montón de resultados
válidos para pocos días, horas o quizás minutos tendrían que tener
menos interés que resultados más resistentes al paso del tiempo.

Escapar del economismo religioso del consumo obligatorio significaría,
entonces, poner en marcha una especie de decrecimiento, en la búsqueda
en línea, como en cada otro ámbito tecnológico.  Estos procesos de
auto-limitación y de elecciones minuciosas no podrán ser de ninguna
manera "afortunados" en el sentido de sin esfuerzos o casi automatizados.
Ninguna adicción y todavía menos la adicción a una tecnología
"gratuita" de la respuesta inmediata, puede ser interrumpida sin
consecuencia.  En otras palabras, si nuestro deseo se centra en un motor
"libre" que sea al 99,99% tan rápido, potente y disponible como Google,
entonces la única posibilidad será de poner en marcha otro Moloch como
el de Mountain View.

A las que eventualmente quisieran sentir el sacrificio en esta
tensión que se podría decir ecologista, contestaríamos con el tono
de la alegoría y volveríamos al tema de la comida: ¿Por qué comer
cualquier basura industrial, en lugar de elegir bien los ingredientes
de sus comidas?  ¿Por qué hartarse de resultados cuando podríamos
desarrollar nuestro propio gusto?  ¡La vida es demasiado corta para
que bebamos mucho vino malo!

Hay muchos experimentos autogestionados ya funcionando, basta con abrir
bien los ojos, oler el aire alrededor suyo, aguzar el oído, tocar, poner
la mano en la masa y probar entrenando su gusto a las buenas cosas: en
fin, basta con ponerse en su búsqueda.  Esperar a que las demás lo hagan
por nosotras es una idea rara, también podemos creer que los grandes
motores de búsqueda nos proporcionan inmediata y gratuitamente y sin
esfuerzo la respuesta correcta.  No existe ningún oráculo omnisciente,
sólo personas en las que decidimos confiar.

* * *

**Ippolita,** grupo de investigación interdisciplinar que investiga
las "tecnologías de dominación" y sus efectos sociales practicando la
escritura convivencial.  Entre sus ensayos copyleft se encuentra "Abierto
no es libre" (2005), "El lado oscuro de google" (2007), "En el acuario de
Facebook.  El irresistible ascenso del anarcocapitalismo" (2012), "La red
es libre y democrática.  ¡FALSO!" (en curso de publicación).  Ippolita
también propone formaciones de autodefensa digital y de validación de
las fuentes.  <http://ippolita.net> info[at]ippolita[dot]net

* * *

[^1]: Ver Giles Slade, *The Big Disconnect: The Story of Technology
and Loneliness*, Prometheus Books, NY, 2012, en particular el tercer
capítulo, «Trusting Machines».

[^2]:
<https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b9/Steve_Jobs_Headshot_2010-CROP.jpg>

[^3]: Ippolita, *El lado oscuro de Google: Historia y futuro de la
  industria de los metadatos*, virus editorial; ed. or. it.  Luci e
  Ombre di Google, Feltrinelli, Milano, 2007.  Free copyleft
  <http://ippolita.net>

[^4]: No seas malvado / No hagas el mal.

[^5]: Las diez cosas que sabemos que son ciertas,
  <http://www.google.com/intl/es/about/company/philosophy>

[^6]: Sobre todo porque el derecho mediante leyes y jueces sanciona las
  contraventores aún más si no pueden pagar buenos abogados.  Ver Carlo
  Milani, "Topologies du devenir libertaire.  II – Droits?", dans
  Philosophie de l'anarchie.  Théories libertaires, pratiques
  quotidiennes et ontologie, ACL, Lyon, 2012, pp.  381-384.

[^7]: Si Google hace filosofía, Facebook anuncia principios:
  <https://www.facebook.com/principles.php>

[^8]: Ver Ippolita, *El lado oscuro de Google*, cit., "V. Además, otras
  funcionalidades maliciosas"

[^9]: Los trabajos de Danah Boyd al respecto dan un punto de vista muy
  claro, su sitio <http://www.zephoria.org> merece una visita.  Para una
  perspectiva más filosófica, ver Byung-Chul Han,
  *Transparenzgesellschaft*, Matthes & Seitz, Berlin, 2012.

[^10]: El sitio <http://donttrack.us> nos da a conocer muy claramente,
  en una presentación breve, el sistema de rastreo de las búsquedas.
  También nos da la oportunidad de hacer una primera alusión a las
  "alternativas", por ejemplo DuckDuckGo.  Un motor de búsqueda que dice
  no rastrear (no hacer tracking).  El escepticismo metodológico que
  preconizamos nos permite observar que es posible: sólo hace falta
  confiar en DuckDuckGo...

[^11]: Y sin embargo, sabemos desde la publicación en 1999 del informe
  europeo de Duncan Campbell *Interception Capabilities*
  <http://www.cyber-rights.org/interception/stoa/interception_capabilities_2000.htm>
  que el espionaje numérico se hace a escala global.

[^12]: Como ocurrió varias veces en 2012 y 2013, cuando Google redefinió
  sus parámetros de confidencialidad y de intercambio de datos entre sus
  diferentes servicios.

[^13]: Se puede comprobar fácilmente: pregunta a tus amigas y compañeras
  de trabajo si han cambiado los parámetros por defecto de Google.
  Normalmente (a principios del año 2014) el *Safe Search filter* que
  Google usa para descartar los resultados de búsqueda "ilícitos" está
  basado en la "media", es decir, va filtrando el contenido de carácter
  sexual explícito en los resultados de búsqueda.  Es cada vez más
  difícil detectar este tipo de parámetros.  La razón fue expuesta por
  una fuente claramente *corporate*: la estrategia de *business* óptima
  para los gigantes del perfilaje en línea es ofrecer sistemas de
  ajustes de la confidencialidad difícil de usar.  Ver "Appendix: a game
  theoretic analysis of Facebook privacy settings", en Robert H.  Sloan,
  Richard Warner, *Unauthorized access.  The Crisis in Online Privacy
  and Security*, CRC Press, 2014, pp.  344-349.

[^14]: Ver Security in a box:
  <https://securityinabox.org/fr/firefox_principale>

[^15]: Un panorama esbozado por Ippolita, *J'aime pas Facebook (En el
  acuario de Facebook* en castellano), Payot&Rivages, 2012, *Troisième
  Partie.  Les libertés du réseau*, "Réactions et anthropotechniques de
  survie", pp.  235-250.  Ver proyecto Panopticlick de la EFF:
  <https://panopticlick.eff.org> e Ixquick:
  <https://www.ixquick.com/eng>

[^16]: Ver <https://es.wikipedia.org/wiki/Big_data>

[^17]: Gilles Deleuze, Felix Guattari, «*Appendice, Bilan-programme pour
  machines désirantes*»,L’Anti-Œdipe, Éditions de Minuit, Paris, 1975,
  p.  479.(Gilles Deleuze, Felix Guattari, *El Antiedipo*).

<p align="center"><img src="media/end0.png"></p>
